%commentaire bidon
% Déclaration du type de document (report, book, paper, etc...)
\documentclass[a4paper]{report}

% Package pour avoir Latex en français
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
 
% Quelques packages utiles
\usepackage{listings} % Pour afficher des listings de programmes
\usepackage{graphicx} % Pour afficher des figures
\usepackage{amsthm}   % Pour créer des théorèmes et des définitions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{microtype} % Optical margins FTW
\usepackage{url}
%\usepackage[squaren,Gray]{SIunits}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables for horizontal lines
\usepackage{siunitx}
\usepackage{footnote}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float} % pour forcer le positionnement d'une image.. parfois c'est nécessaire
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{lstlang0}
\usepackage{rotating}

% Auteur
\author{
    Albertelli Antoine
    \and
    Konrad Dorian
    }
 
% Titre du document
\title{Calculatrice RPN didactique}
 
% Début du document
\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   HEADING 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\textsc{\LARGE École Polytechnique Fédérale de Lausanne}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\large MICRO210-2013 Microcontrôleurs MT-BA4}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

\textsc{\Large Rapport de Micro-Projet}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Calculatrice RPN didactique}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
% LOGO EPFL
%----------------------------------------------------------------------------------------
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{epfl_logo}\\[3cm] 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHORS & Others projects info
%----------------------------------------------------------------------------------------
% I did some shit here.. Dunno how to do otherwise
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Auteurs:}\\
Groupe M18 \\
Antoine \textsc{Albertelli}\\
Dorian \textsc{Konrad} \\
\vspace*{1\baselineskip}
\emph{Assistant responsable:} \\
Charles \textsc{Meuwly} \\
\vspace*{1\baselineskip}
\emph{Enseignant:} \\
Alexandre \textsc{Schmid}
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\end{flushright}
\end{minipage}


\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

{\large \today}
\end{titlepage}

\tableofcontents
 
\chapter{Cahier des Charges}
\textbf{Remarque :} Par soucis de concision, et afin de ne pas nous répéter, nous avons retirés
les diagrammes de flux du cahier des charges.
\section{Abstract}
Pour ce projet nous allons réaliser une calculatrice \textsc{rpn}\footnote{Reverse Polish
Notation}. L'affichage des résultats et de la pile se fera sur la grande matrice de 
\textsc{led}s, tandis que les opérations et les opérandes seront entrées via la télécommande
infrarouge. L'écran \textsc{lcd} servira à afficher l'entrée avant validation et la position
dans la pile (sur la deuxième ligne) à l'aide du mode graphique.

\section{Reverse Polish Notation}
La notation polonaise inverse est un moyen d'écrire sans ambiguïtés un calcul mathématique
sans utiliesr des parenthèses. Elle est surtout célèbre pour avoir été utilisée dans les 
calculatrices grand publique de Hewlett-Packard dans les années 1970, notamment dans la fameuse \textsc{hp-35}.

Les calculatrices \textsc{rpn} sont basées sur l'utilisation d'une pile, sur laquelle
viennent s'ajouter les opérandes et les résultats des calculs. Les opérations consomment
leurs opérandes depuis le haut de la pile et ajoutent leur résultat au sommet. Ainsi les
opérandes précèdent les opérations.
Les avantages de la notation \textsc{rpn} sont principalement :
\begin{itemize}
    \item Les parenthèses deviennent inutiles.
    \item Chaque résultat devient une opérande pour les calculs suivant, supprimant ainsi le besoin
        d'une fonction ``mémoire''.
    \item La programmation de la calculatrice est simplifiée, car il n'y a pas besoin de
        traiter séparément les calculs à l'intérieur de parenthèses.
\end{itemize}
\textbf{Exemple :}
Le calcul $((1+2) \cdot 4) + 3$ en notation classique se notera ainsi en \textsc{rpn} :
\begin{center}
    1 [enter] 2 + 4 * 3 +
\end{center}

\section{Liste des périphériques utilisés}

\begin{description}
    \item[Matrice de \textsc{led}] Utilisée comme afficheur principal, elle affiche le
        sommet de la pile en mode normal, ou l'état de la pile si l'utilisateur se déplace.
    \item[Afficheur \textsc{lcd}] Utilisé pour afficher le buffer d'entrée (avant appui sur
        ``entrée''). Il affiche également sur la deuxième ligne la position dans la pile
        en utilisant le mode graphique.
    \item[Télécommande infrarouge] Sert de périphérique d'entrée. Les touches numériques
        sont utilisées comme sur une calculatrice ordinaire, tandis que les autres servent
        à réaliser les fonctions mathématiques et celles spécifiques à la \textsc{rpn}.
    \item[Potentiomètre] Ce dernier périphérique est optionnel et pourra si nécessaire être
        remplacé par les touches intégrées à la carte \textsc{stk300}. Il permet à
        l'utilisateur de se déplacer dans la pile, à des fins de vérifications par exemple.

\end{description}

\section{Modifications pour la version finale}

Étant donné que nous n'avions pas encore fait le \textsc{tp} 10 lors de la rédaction du cahier des charges,
nous ne connaissions pas encore le fonctionnement de la télécommande infra-rouge. Dans la pratique,
celle-ci s'est malheureusement révélée trop sensible au bruit pour permettre un fonctionement fiable et agréable.
Nous avons donc choisi d'utiliser le clavier \textsc{at} comme périphérique d'entrée. En effet, il offrire
une meilleure ergonomie et ne souffre pas de problèmes de bruit. 

D'autres part, il ne nous a pas paru nécessaire d'utiliser une interruption pour décoder la pression d'une touche.
Nous nous sommes donc contentés de faire du polling sur l'entrée concernée.

Par manque de temps, nous avons aussi retiré des exigences l'utilisation du potentiomètre. 

Finalement, nous avons rajouté un bouton de reset pour permettre à l'utilisateur de redémarrer sa calculatrice.
Cette fonction nous a aussi été utile lors de la mise au point du programme, pour pouvoir faire rapidement plusieurs
séries de test.

\chapter{Fonctionnement du Programme}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{schema_flux}
        \caption{Fonctionnement général du programme}
    \end{center}
\end{figure}
\section{Fonctionnement Général (utilisateur)}
Le fonctionnement de notre calculatrice est le suivant :
\begin{enumerate}
    \item Lors de la mise sous tension, la calculatrice affiche un écran vide et se met
        en attente de données.
    \item L'utilisateur entre un nombre à l'aide du pavé numérique, puis appuie sur
        ``entrée'' pour valider son choix. Le contenu du buffer d'entrée est alors
         empilé sur la pile \textsc{rpn} (à ne pas confondre avec la stack du micro-controlleur).
    \item La phase suivante est répétée autant de fois que désiré, puis l'utilisateur
        appuye sur une touche. À ce moment là, le programme dépile deux opérandes depuis
        la pile entrée par l'utilisateur, effectue le calcul demandé et empile le résultat.
    \item L'utilisateur continue à entrer des nombres et à effectuer des calculs autant de
        fois que nécessaire.
\end{enumerate}


\section{Détail du fonctionnement : Driver de la matrice}
Le driver de la matrice s'articule en deux parties distinctes : matrix.asm (page \pageref{code:matrix-asm})
se charge de la communication bas niveau avec la carte, tandis que vram\footnote{Video \textsc{ram}}
.asm (page \pageref{code:vram-asm})
fournit des fonctions de haut niveau directement utilisable par le programme principal.
Les responsabilités de matrix.asm sont :
\begin{itemize}
    \item Génération des signaux de communication avec la matrix (pseudo-\textsc{spi})
    \item Définitions des constantes propres à la matrice (commandes, port de connexion)
    \item Macros et fonctions permettant d'initialiser et de communiquer à bas niveau
        avec la matrice.
\end{itemize}
Vram.asm sert à gérer l'écran, en fournissant une zone
en mémoire qui représente l'écran ainsi que des fonctions pour y accéder ou y copier
un pattern. Elle fournit également la fonction responsable de l'envoi de la totalité des
pixels vers la matrice.
\section{Détail du fonctionnement : Calcul et implémentation d'une pile}
Pour notre calculatrice, nous avons décidé que tous les calculs que l'utilisateur
pourrait demander seraient traités comme des entiers non-signés de seize bits.
Ce choix permet une implémentation simplifiée et une faible occupation mémoire,
tout en restant utilisable.

La calculatrice supporte les quatres opérations de base, qui sont réalisés en utilisant
les instructions de base de l'\textsc{avr} pour l'addition et la soustraction ou la librairie
``math.asm'' étudiée au cours pour la division et la multiplication. On fera attention à bien
propager la retenue lors des calculs sur seize bits (utilisation de ``adc'' et ``sbc'').

La pile est implémentée dans la \textsc{ram} en utilisant le pointeur \textsc{x} comme pointeur
pour le sommet de la pile. Pour empiler et dépiler on utilise les mode de pré-décrémentation et
de post-incrémentation des registres de l'\textsc{avr} afin d'implémenter une pile qui croît vers
le haut de la \textsc{ram}. Pour vérifier que l'utilisateur ne dépasse pas les limites de la zone
mémoire allouée à la pile, on utilise des étiquettes pointant sur ces limites. La macro ``branch\_if\_data\_available''
est chargée de vérifier si des données sont présentes dans la pile.
\section{Détail du fonctionnement : Interruptions}
Notre système utilise une seule source d'interruption : L'interruption externe 2 (INT2).
Cette interruption se déclenche quand la pin 2 du port \textsc{d} passe à un niveau logique bas,
autrement dit lorsque la troisième touche est enfoncée.

Lorsque le micro controlleur reçoit cette interruption, il saute dans l'\textsc{isr} 
correspondant\footnote{external\_interrupt\_2, dans projet.asm (page \pageref{code:projet-asm})},
extrêmement basique, qui consiste simplement en un ``jmp'' à l'adresse de reset de la carte.
Cette fonction permet à l'utilisateur de redémarrer facilement sa calculatrice, par
exemple au début d'un nouvel exercice.


\chapter{Méthodes de travail}
\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{module}
        \caption{Découpage du programme en modules}
    \end{center}
\end{figure}
\section{Développement du driver de la matrice}
Pour développer ce rapport, nous avons commencés par lire soigneusement la datasheet,
afin de bien s'imprégner du problème. En parallèle de ce travail de lecture, nous
avons également recherchés sur Internet pour voir si il existait déjà des exemples
utilisant le même controlleur de \textsc{led} (application notes, compléments
de datasheet, projets de hobbyistes, etc\dots). Nous sommes alors tombés sur un message
de la communauté Arduino\footnote{\url{http://forum.arduino.cc/index.php/topic,21819.0.html}},
dans lequel un utilisateur rapportait son expérience avec cette carte. Ce fil nous a été
extrêmement utile, fournissant la solution à de nombreux problèmes avant même qu'ils ne
se présentent chez nous.

Nous avons ensuite entrepris le codage d'une première ébauche de driver, qui avait comme but
d'initialiser la matrice et d'allumer le premier groupe de quatre \textsc{led}s, afin de
s'assurer que notre driver fonctionnait. 

La programmation de cette partie du projet n'a pas posé de difficulté particulière,
exception faite d'une mauvaise interprétation de la datasheet au moment de l'implémentation :
Nous avions consideré que l'horloge était valide sur un état haut, alors que en réalité,
elle est valide sur une transition vers un état bas. Une fois cette erreur corrigée, nous
étions capable de communiquer de façon fiable avec le contrôlleur de \textsc{led}s.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{1st_proto}
        \caption{Première version du driver}
    \end{center}
\end{figure}


\begin{sidewaysfigure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{timing_diagrams}
        \caption{Signaux générés par notre premier driver}
    \end{center}
\end{sidewaysfigure}

Une fois ce driver terminé, nous nous sommes attaqués à la création de la \textsc{vram}.
Ce module nous permettait de grands simplifications au moment de l'envoi des données à
la matrice, en supprimant la nécessité du masquage quatre à quatre des bytes envoyés à
la carte. Écrire cette partie n'a pas posé de difficulté particulières, étant donné que ce
module ne communique avec aucun périphériques externes et est facile à tester de façon
reproductible.

\section{Utilisation de scripts Python}
Nous avons, pendant la réalisation de ce projet, fais usage de scripts écrits
en langage Python, par exemple pour convertir des images dessinées sur le poste
de travail en directives ``.db'' directement utilisables par les macros et sous-routines
du module \textsc{vram}. L'usage de tels scripts permet de faciliter énormément la tâche du développeur, en réduisant
le temps entre le constat d'une erreur et le déployement du correctif. Grâce à ce système,
le driver pour la matrice de \textsc{led} est à la fois plus simple à utiliser et mieux testé.

Le langage Python est un langage de script relativement moderne qui devient de plus en plus
à la mode. Nous avons décidé de l'utiliser dans ce projet pour plusieurs raisons :
\begin{itemize}
    \item Nous avions envie d'améliorer nos connaissances dans ce langage, et ce projet offrait
        la possibilité d'un usage réel de nos scripts.
    \item Python offre énormément de modules d'interface préconçus, qui nous ont permis de lire
        une image \textsc{png} facilement, offrant ainsi la possibilité de travailler avec des
        outils comme Adobe Photoshop.
    \item Python reste lisible par une personne qui ne le connaît pas et est donc adapté pour un usage
        académique.
\end{itemize}

Le code source des scripts est disponible dans l'annexe \ref{appendix:scripts}.



\appendix
\chapter{Code source}

\lstset{language=[avr8avra]Assembler}

\section{projet.asm}
\label{code:projet-asm}
\lstinputlisting{../Code/projet.asm}

\section{assets.asm}
\lstinputlisting{../Code/assets.asm}
\section{keyboard1.asm}
\lstinputlisting{../Code/keyboard1.asm}
\section{matrix.asm}
\label{code:matrix-asm}
\lstinputlisting{../Code/matrix.asm}
\section{stack.asm}
\lstinputlisting{../Code/stack.asm}
\section{vram.asm}
\label{code:vram-asm}
\lstinputlisting{../Code/vram.asm}

\chapter{Scripts}
\label{appendix:scripts}
\lstset{language=Python}
\section{convert\_image.py}
\lstinputlisting{../Code/convert_image.py}
\section{Makefile}
\lstinputlisting[language=make]{../Code/Makefile}
\end{document}
